從香港豆腐渣工程看中國國情

從香港豆腐渣工程看中國國情
（時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

5.8K
論壇

港珠澳大橋人工島消波塊的放置方法被懷疑有工程質量問題。資料圖片

花耗港人數以千億元公帑的港珠澳大橋及高鐵工程，在接近完工之際，豆腐渣工程的本質逐漸浮現，高鐵居然在車廠慢行時也出軌，而港珠澳大橋人工島東西兩端都出現消波塊飄走問題。兩大工程如強行啟用，使用者的安全將備受威脅。

其實港珠澳大橋、高鐵，都是不必要的工程。如果有心做好珠三角融合工作，只要將中國鐵路網延伸至錦上路站，甚至落馬洲站，東鐵直通車取消，將香港內部通勤路線，與中港之間穿梭路線分開便可。

而港澳之間的交通一直充足，船運綽綽有餘，沒必要興建一條大橋，特別是澳門的城市規劃根本負荷不了大量來自香港的車流。很明顯，這兩項工程，目的不外乎是製造GDP水平、製造部份國有企業的業績數字、拿香港的公帑填補部份國企的赤字。

這次出事的工程部份正好反映了這一點。港鐵路軌有問題的地方，在石崗列車停放處，有關工程是前田－中國建築聯營，中國建築在香港搞出一堆鉛水樓。而路軌是由俊和－中國中鐵－昆士蘭鐵路聯營，雖然有澳洲公司的參與，但外資股東可以如何控制質量，實在不得而知。

港珠澳大橋這次有事的人工島，是主橋工程的部份，香港管不了，而承建單位多為國企，少數參與外資只有AECOM以及一間丹麥公司，當大部份承建商都是國企時，大家可以想像一下，當中的偷工減料或設計失誤等問題將會如何的難以控制。而港珠澳大橋和高鐵香港段的問題，恰好在這一方面何其相似。

硬推工程肥了貪官污吏

那些極力支持港珠澳大橋，以及高鐵香港段的親共議員，到現在都不敢哼一聲，筆者感到十分奇怪。這些親共議員都知道共產黨硬推這些工程的目的，除肥了貪官污吏的荷包外，其實沒有甚麼人得到實在好處。那現在出了狀況，那些親共議員是否應該向公眾交代一下他們怎樣跟進，應否為他們當年的彌天大錯向公眾道歉？

筆者怕當中也有親共議員在這些工程當中可以得到好處，這種拿公共權力為自己謀好處的作為，幾乎是香港那些親共政客從政的真正目的，他們這種議事態度，正正是他們最無恥的地方。

仍然有市民相信這些政治人物，以及政府所編造的滿口謊言，把可以用於其他用途的公帑，投放於這些等同垃圾的工程，筆者對部份香港市民對中國國情的了解，以及對這些政客的過份信任，感到難以理解。

相信有了港珠澳大橋及高鐵這兩個千億工程的教訓，香港市民應當明白，無謂的基建並不會改善經濟，只會為市民帶來麻煩和危險。當中國盛行為了GDP亂搞工程，並乘機撈一筆的潛規則時，筆者對這類大白象豆腐渣工程的態度是，這類工程可免則免，免得養肥那些貪官，不如把錢派給市民更實在。

黃世澤
時事評論員